\setuppapersize[A4]
\setupbodyfont[dejavu]

\mainlanguage[russian]
\language[ru]

% нумерация
\setupfootertexts[]
\setuppagenumbering[state=start, location=bottom]

% Главы
\setuphead[section][
  style=\bfb,
  indentnext=yes,
]

\setuphead[subsection][
  style=\bfa,
  indentnext=yes,
]
\setupindenting[yes,medium]
\setuplabeltext[ru][appendix={Приложение }]

\starttext

\startalignment[middle, wide]
{\bfd Лабораторная работа №3} \blank[big]
{\tfb "Сложные запросы на выборку. Соединения"} \blank[4*big]
{\tfb Выполнил студент группы Б20-505} \blank[big]
{\bfb Сорочан Илья}
{\vfill}
{\tfa Московский Инженерно-Физический Институт} \blank[big] % здесь можно указать факультет или кафедру
{\tfa Москва 2023} \blank[big] % здесь можно указать факультет или кафедру
\stopalignment

\page

\startsection[title={Введение}]

В данной лабораторной работе будут разработаны различные запросы. Запросы будут разобраны в самой лабораторной. Скрипт по созданию тестовой ДБ можно найти в приложении или в репозитории.

\stopsection

\page

\startsection[title={Выполненные SQL запросы}]
\startsubsection[title={Подзапросы}]

Должности, на которых зарплата выше среднего:
\starttyping
sqlite> select job.name from job where job.salary > (select avg(job.salary) from job);
Менеджер
\stoptyping

Товары, цена которых выше среднего:
\starttyping
sqlite> select product.id from product where product.price > (select avg(product.price) from product);
1
3
4
\stoptyping

\stopsubsection

\startsubsection[title={Соединение}]

Должности, на которых зарплата больше 2000:
\starttyping
sqlite> select employee.name, job.name from employee, job where employee.job = job.id;
Джон Стоун|Менеджер
Джек Воробей|Кассир
Партос|Уборщик
\stoptyping

Покупатель для последних 10 покупок:
\starttyping
sqlite> select sale.id, customer.name from sale, customer where sale.customer = customer.id order by sale.date limit 10;
1|Вася Пупкин
2|Джек Ричер
3|Том Сойер
\stoptyping

\stopsubsection

\startsubsection[title={Теоретико-множественные операции}]

Посмотрим, на каких должностях можно заработать много либо работать мало:
\starttyping
sqlite> select name from job where salary > 2000 union select name from job where days_per_week < 5;
Кассир
Менеджер
\stoptyping

Иногда продавцы могут покупать товары на свое имя. Посмотрим есть ли такие:
\starttyping
sqlite> select name from employee intersect select name from customer;
\stoptyping

\stopsubsection

\startsubsection[title={Обычные и рекурсивные табличные выражения}]

В прошлой лабораторной мы выводили имена сотрудников, отвечавших за доставку хоть раз. В этот раз выведем не только имена, но и всю информацию о них:
\starttyping
sqlite> with supply_emp as (select distinct employee from supply) select * from employee where id in supply_emp;
1|1|Джон Стоун|1|2023-12-31
2|2|Джек Воробей|1|2024-06-30
3|3|Партос|0|2023-09-30
\stoptyping

\stopsubsection

\startsubsection[title={Аналитические функции}]

Посмотрим как меняются цены за доставку:
\starttyping
sqlite> select id, (price - lag(price, 1, null) over (order by date)) as change from supply;
1|
2|-100
3|650
\stoptyping

\stopsubsection

\stopsection

\page

\startsection[title={Заключение}]

В ходе данной лабораторной работы было выполнено 8 SQL запросов. Все запросы проиллюстрированы и разобраны в самой работе. Код для создания тестовой базы данных можно найти в приложении или на репозитории.

\stopsection

\startappendices

\startchapter[title={}]

Код для создания тестовой базы данных:
\typefile{setup.sql}

\stopchapter

\stopappendices

\stoptext
